\section{Decibel na medida física do som}
    O som é uma oscilação na pressão do ar (ou de outro meio elástico) capaz de ser percebida pelo ouvido humano. O número de oscilações da pressão do ar por unidade de tempo definem sua frequência, enquanto que a magnitude da pressão média define a potência e a intensidade sonora. A frequência é expressa em hertz (ou ciclos/segundo) e a pressão em pascal (ou newtons/$m^2$), enquanto que a potência é a energia emitida pela fonte sonora por unidade de tempo, expressa em joules/s ou W (estamos usando unidades do Sistema Internacional). A intensidade sonora pode ser definida como potência por unidade de área, expressa em watt/m2. Essas escalas para medida de pressão, potência e intensidade das ondas sonoras são escalas lineares.

    Contudo, a pressão, a potência e a intensidade dos sons captados pelo ouvido humano cobrem uma ampla faixa de variação.Por exemplo, um murmúrio irradia uma potência de 0,000 000 001 watt ($10^{-9} W$) enquanto que o grito de uma pessoa comum tem uma potência sonora de cerca de 0,001 watt; uma orquestra sinfônica chega a produzir 10 watts enquanto que um avião a jato emite 100 000 watts de potência ao decolar. Sendo assim, uma escala logarítmica, como o decibel, é mais adequada para medida dessas grandezas físicas. Por este motivo, são usadas as seguintes escalas logarítmicas:
    
    \subsection{Nível de Pressão Sonora}
        ${db_{SPL}} = 20 \log (P_{ef} / P_{o})$
        
        $P_{ef} = \text{valor eficaz da pressão sonora}$
        
        $P_{o} = 2 \times 10^{-5} N / m^{2}$
    
    \subsection{Nível de Intensidade Sonora}
        $dB_{IL} = 10 \log(I/I_{o})$

        $I = \text{intensidade acústica} \, I_{o} = 10^{-12} W / m^{2}$
    
    \subsection{Nível de Potência Sonora}
        $dB_{PWL} = 10 \log (W/W_{o})$

        $W = \text{potência acústica}$

        $W_{o} = 10^{-12} W $
        
    \subsection*{}
    Os valores de referência, Po, Io e Wo, correspondem aos limiares (ou umbrais) de percepção do ouvido humano. Note que o dB no umbral é zero. Nas expressões acima, SPL = sound pressure level (nível de pressão sonora); IL = (sound) intensity level (nível de intensidade sonora); PWL = (sound) power level (nível de potência sonora). 

\input{tabela2.tex}
